{
  "metadata": {
    "exam_type": "111",
    "exam_name": "警察人員考試",
    "level": "三等",
    "subject": "水上警察情境實務(包括海巡法規、實務操作標準作業程序、人權保障與",
    "exam_time": "2 小時",
    "code": "51250"
  },
  "notes": [
    "※注意：禁止使用電子計算器。",
    "①不必抄題，作答時請將試題題號及答案依照順序寫在申論試卷上，於本試題上作答者，不予計分。",
    "②請以藍、黑色鋼筆或原子筆在申論試卷上作答。",
    "③本科目除專門名詞或數理公式外，應使用本國文字作答。",
    "①本測驗試題為單一選擇題，請選出一個正確或最適當的答案，複選作答者，該題不予計分。",
    "②共20題，每題2分，須用2B鉛筆在試卡上依題號清楚劃記，於本試題或申論試卷上作答者，不予計分。"
  ],
  "sections": [
    "甲、申論題",
    "乙、測驗題"
  ],
  "questions": [
    {
      "number": "一",
      "type": "essay",
      "stem": "海巡艇登檢組人員順利登檢 200 噸級大陸鐵殼漁船,首要工作為受檢船\n人員的控制。請說明:\n①受檢船員人員控制的主要目的及戒護技巧?(10 分)\n②若登檢後發現受檢船密艙有 10 餘名涉嫌偷渡人員,海巡人員對該人\n員的戒護技巧?(10 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": "二",
      "type": "essay",
      "stem": "海洋委員會海巡署接獲國家搜救指揮中心通報,交通部航港局臺北任務\n管制中心接獲我國籍船舶發出衛星遇險信號,顯示該船於菲律賓呂宋島\n西方 40 浬海域,主機故障並進水,請海洋委員會海巡署派遣艦船救援。\n請試述海洋委員會海巡署與前揭單位之任務分工及接獲遇險訊息後之\n處置。(20 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": "三",
      "type": "essay",
      "stem": "2021 年 8 月日本小笠原群島海底火山「福德岡之場」爆發,產生許多火\n山浮石,至 2022 年 3 月火山浮石已隨著洋流漂流到臺灣海域。海巡艦於\n淡水外海 20 浬海域執勤時,發現有約 3 萬平方公尺火山浮石正位於航道\n上面,該海域為船舶必經海域。如何應處並安全航離該水域?(10 分)\n返港後海巡艦如何處置維護?(10 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": 1,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇在我領海內登檢我國籍漁船,發現該船上有數十箱包裝完整的各類漁獲物一批,無法斷定 是否為船長自行捕獲或走私進口,對於本案處置方式,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "可填具漁船載運漁產品是否自行捕獲諮詢表,向行政院農業委員會漁業署諮詢判定是否為走私漁獲",
        "B": "該船漁獲若為農業委員會現行公告之正面表列21種漁獲,可認定為走私",
        "C": "應針對該漁船之作業天數、漁船設備、魚獲數量種類予以蒐證,並請管轄漁會到場認定是否為 走私漁獲",
        "D": "若認定為走私漁獲,且違反行政院公告之「管制物品管制品項及管制方式」者,依海關緝私條 例函送海關處理"
      }
    },
    {
      "number": 2,
      "type": "choice",
      "stem": "巴拿馬籍貨輪無害通過航經我國領海時,該貨輪上的2名船員因細故打架,其中1人受輕傷,該 受傷船員乃透過無線電向正於附近海域執行巡邏勤務的海巡艇報案,海巡人員應如何處理?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "將該貨輪帶返海巡隊調查,並將相關卷證依刑法傷害罪移請地檢署偵辦",
        "B": "將該貨輪帶返海巡隊調查,若受傷船員未提出傷害告訴則予放行",
        "C": "因船長未請求協助,不適合介入處理",
        "D": "登臨檢查該貨輪並協助調解糾紛"
      }
    },
    {
      "number": 3,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇在領海水域登檢我國籍漁船後,發現密艙藏匿約 20 名偷渡犯,下列何者為海巡人員優先 處理?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "接駁人犯隔離訊問清查身分",
        "B": "請求支援控制現場清點人數",
        "C": "通報隊部原地待援船員上銬",
        "D": "男女隔離集中甲板上銬訊問"
      }
    },
    {
      "number": 4,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艦艇輪機長於勤務執行前,進行機艙航前檢查,發現左減速機滑油異常耗損,滑油量已明顯 低於滑油尺下限,下列處置何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "加滑油至上限,正常啟動,退勤後請廠商檢查",
        "B": "檢查左減速機冷卻水出水口,有無含滑油油花",
        "C": "啟動左主機,慢俥試運轉,觀察滑油壓力變化",
        "D": "啟動右主機,以單俥服勤,退勤後請廠商檢修"
      }
    },
    {
      "number": 5,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇於登檢時查獲漁船疑似走私動物活體禽鳥,押返該隊碼頭偵辦,下列所採行之措施,何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "返港後立即拉起封鎖帶以管制人、物進出",
        "B": "通知當地衛生及防檢疫單位派員到場",
        "C": "自行開籠查看清點走私禽鳥",
        "D": "對有接觸走私禽鳥人員造冊列管並執行自主健康管理"
      }
    },
    {
      "number": 6,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇在海上發現一艘漁船,船上有男男女女,經登檢發現原來係娛樂漁業漁船,下列敘述何者 錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "娛樂漁業活動區域,在臺灣本島及澎湖地區以距岸12浬內之沿岸水域為限",
        "B": "船長應將娛樂漁業執照、責任及傷害保險證書影本,張貼於船上明顯處所",
        "C": "不得搭載乘客登上娛樂漁業執照未加註之島嶼",
        "D": "不得搭載乘客登上娛樂漁業執照未加註之礁岩"
      }
    },
    {
      "number": 7,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇執行巡邏勤務時,勤指中心通報於離島西北方 20 浬處,有漁船發生海難,船上共有 8 名 船員遇險,到達現場後發現該船已著火,立即予以灌救。因火勢猛烈無法撲滅,經於現場展開搜 救後未發現生還者,此時因海象惡劣搜救困難,同時隊上勤指中心接獲大陸方面傳來船員已全部 獲救,下列處置何者最恰當?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "立即返隊任務結束",
        "B": "等火勢熄滅再離開現場",
        "C": "持續搜尋失蹤人員",
        "D": "確認人員是否獲救"
      }
    },
    {
      "number": 8,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艦航向090°,航速18節;風速風向儀指標指向船艏,指標讀數為10節,則真風向與真風速 分別為何?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "西風;28節",
        "B": "西風;8節",
        "C": "東風;8節",
        "D": "東風;28節"
      }
    },
    {
      "number": 9,
      "type": "choice",
      "stem": "為防杜非洲豬瘟疫情入侵我國,下列防疫措施何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "對扣押之大陸漁船,其上若有肉製品,應要求船員妥善封存船上冷凍庫,不得著陸",
        "B": "對扣押之大陸漁船,其上若有肉製品,應要求船員僅能在船上食用,不得著陸",
        "C": "登檢我國籍船舶時,如發現其上有肉製品,應立即予以銷毀,以保防疫安全",
        "D": "登檢大陸船舶時,如發現其上有肉製品,應立即海拋,以保防疫安全"
      }
    },
    {
      "number": 10,
      "type": "choice",
      "stem": "11月某日風力 7至8級、陣風10級、浪高4至6公尺大轉巨浪,海巡艇下午1時於臺中外海約 1浬處巡邏(A點),接獲情資通報相對位置於新竹南寮外海距岸25浬處(B點),有大陸漁船 與臺灣漁船將於下午3時在該處接駁毒品,下列處置方式何者最適當?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "立即通報新竹隊派35噸海巡艇查緝",
        "B": "立即出發由 A點趕赴B點查緝",
        "C": "立即出發航至新竹南寮北部海域再赴B點查緝",
        "D": "回報勤務指揮中心,因海象太差無法前往,並通報適航船艦前往查緝"
      }
    },
    {
      "number": 11,
      "type": "choice",
      "stem": "巡防區接獲民眾以118專線報案,有一艘貨船於我國領海內非錨泊區水域錨泊,嚴重影響漁民作 業權益。下列處置作為何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "巡防區運用 AIS(船舶自動辨識系統)等相關系統,查詢該船船籍及相關基本資料,並通報轄 管臺灣港務股份有限公司各港船舶交通管理系統(VTS),詢問其滯留原因及情形",
        "B": "若該目標無開啟AIS,且無法查詢該船船籍及相關基資,巡防區派遣海巡艇前往辨識目標",
        "C": "經查證,該目標為「我國籍」貨船,無故於非錨泊區水域錨泊,通報轄管臺灣港務公司各港VTS 聯繫該船,要求駛離,若該目標持續滯留則派遣海巡艇前往實施蒐證、驅離",
        "D": "經查證,該目標為「外國籍」貨船,因機械故障於該水域錨泊,通報轄管臺灣港務公司各港VTS 聯繫該船,要求於錨泊期間應依國際避碰規則開啟AIS 及燈號等,避免發生碰撞,俟避難原因 消失後,應即駛離"
      }
    },
    {
      "number": 12,
      "type": "choice",
      "stem": "民眾報案,指烏坵海域有大陸漁船於禁止水域違規捕魚,該海域當時海象平均風力5至6級、陣 風8級、浪高 2至3公尺中至大浪,要求立即派船取締,下列何種處理方式為宜?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "立即調派線上30噸級海巡艇前往處理",
        "B": "緊急連絡報案人予以說明將規劃專案勤務取締",
        "C": "緊急調派100 噸級海巡艇前往處理",
        "D": "立即連絡當地安檢所及軍方就近處理"
      }
    },
    {
      "number": 13,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇於夜間在澎湖西方海域(禁止水域外界線附近)欲登檢兩艘滾輪式拖網作業大陸漁船,兩 船拒檢,並持續向西航行,艇長應如何處置?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "為彰顯公權力應優先使用施放浮水繩及使用槍械等方式迫使其停船",
        "B": "為彰顯公權力應優先使用強力水柱或霰彈槍等低致命性器械警告射擊迫其停船",
        "C": "因其有違反行政案件之虞故優先使用施放浮水繩及使用槍械等方式迫使其停船",
        "D": "因其有違反刑事案件之虞使用強力水柱或霰彈槍等低致命性器械直接射擊迫其停船"
      }
    },
    {
      "number": 14,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇於夜間在高雄西方海域(領海外界線內),登檢東港籍漁船,於船艙發現載運大批活體動 物一批(變色龍蜥蜴、食蛇龜、眼鏡猴等),下列後續處置,何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "一般活體動物通知農業委員會動植物防疫檢疫局消毒檢疫、施行安樂死,並交由銷燬處理機關",
        "B": "查獲時應通知農業委員會所屬機關或有關機關協助消毒、檢疫及鑑定",
        "C": "疑似保育類動物應依野生動物保育法第52條規定送海關處理",
        "D": "依規定採樣、拍照並繕具筆錄,案件移送海關依海關緝私條例處分"
      }
    },
    {
      "number": 15,
      "type": "choice",
      "stem": "白日,東北風5-6級、陣風7級,中至大浪,100噸級海巡艇在臺中港外40浬欲登檢未經許可越 界作業的大陸鐵殼漁船,該船蛇行拒撿,並讓船員直接攀附在船舷外側,不讓海巡艇強靠,下列 處置應變,何者最適宜?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "攝影蒐證,持續緊追並廣播告知該船停船受檢,艇長以無線電請示勤指中心值勤官因無法強靠, 將改為驅離",
        "B": "準備霰彈槍,艇長直接授權持槍同仁,朝攀附在船舷外側的船員直接射擊",
        "C": "使用艇上消防系統(或水砲),將強力水柱朝受檢船駕駛台射擊,並利用船藝在受檢船前方造 浪,迫使其停船",
        "D": "請線上海巡艇支援,雙艇維持在大陸漁船兩側,使用震撼彈威嚇該船配合停船受檢"
      }
    },
    {
      "number": 16,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇於彰化王功外海2.5浬發現有海釣船(噸位10,2人)、無籍管筏(目視噸位5,2人)及 1艘配置舷外機(推進動力10.5瓩)的波特船(1人)滯留垂釣,經查波特船係由漢寶岸際出海, 下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "海釣船已違反農業委員會依漁業法第44條第4款公告,禁止未滿50噸漁船於距岸3浬內作業 相關規定",
        "B": "無籍管筏出海已違反船舶法第9條相關規定,可由航政機關處船舶所有人、船長或小船駕駛新 臺幣6,000 元以上6萬元以下罰鍰",
        "C": "波特船不受國內任何法規規範,惟為確保民眾生命安全,海巡人員得命令民眾返回岸際,若遭 抗拒不從者,應委婉說明,必要時,得依法以強制力執行",
        "D": "海釣船之適航水域,限於距岸 24 海浬以內之沿海水域、離島之島嶼間,並由主管機關視小船 性能核定之"
      }
    },
    {
      "number": 17,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡隊接獲本國籍漁船家屬報案,稱該船未依約定時間通聯達5日,最後一次通聯位置位於夏威夷 北北西約180浬,相關單位立即進行船位協查,可運用於協查該船位置之方式,下列何者不適當?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "運用海巡署岸際雷達系統查對船位",
        "B": "持續以SSB或衛星電話與該漁船通聯",
        "C": "透過農業委員會漁業署查詢船位監控系統(VMS)船位",
        "D": "透過交通部查詢船舶自動識別系統(AIS)船位"
      }
    },
    {
      "number": 18,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡隊接獲情資有漁船將走私毒品入境,於海上發現目標船,登臨檢查船右舷發現不明桶裝物品, 將該漁船押進港檢查,經清艙有56桶內含粉末之不明物品,總重1220公斤,下列措施何者最適 當?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "使用毒品試劑測試該毒品",
        "B": "使用拉曼光譜儀實施檢測,若無法檢測出結果,則人船放行",
        "C": "使用拉曼光譜儀實施檢測,若無法檢測出結果,則採樣緊急送其他檢驗單位檢測",
        "D": "使用拉曼光譜儀實施檢測,若無法檢測出結果,再使用二合一拉曼手持式分析儀檢測"
      }
    },
    {
      "number": 19,
      "type": "choice",
      "stem": "海洋委員會海巡署勤指中心接獲漁業電台通報,百慕達籍離岸風電船「F」貨輪與諾魯「C」貨輪 於臺南七股外 12 浬海域擦撞,經該漁業電台確認 2 船人員均安,僅「C」貨輪船艏稍有受損情 形,兩船滯留於現場,無立即性危險,主機有正常動力,並表示將自行協調後續和解事宜,下列 處置方式何者適當?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "通報線上海巡艇到現場了解狀況後,恢復正常勤務",
        "B": "通報線上海巡艇到現場,完成兩船外觀之蒐證調查後,恢復正常勤務",
        "C": "通報線上海巡艇到現場,完成兩船外觀之蒐證調查後,函送南部航務中心",
        "D": "通報線上海巡艇到現場,完成兩船外觀之蒐證後,僅函送國家運輸安全調查委員會"
      }
    },
    {
      "number": 20,
      "type": "choice",
      "stem": "澎湖海巡隊於澎湖目斗嶼北方14浬,查獲拒檢並有攻擊海巡人員之大陸鐵殼漁船(船長45公尺、 300 噸級、漁獲 1.5 噸、滾輪式拖網、船員 12 員、無船名、無船舶證書、無船籍港),依海巡機 關取締越界大陸船舶裁罰參考基準,下列何者不是海洋委員會海巡署艦隊分署判斷裁罰額度時裁 量事由?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "無船名",
        "B": "越界水域類別",
        "C": "船舶長度",
        "D": "漁具"
      }
    }
  ],
  "year": 111,
  "category": "水上警察學系情境實務(包括海巡法規、實務操作標準作業程序、人權保障與正當法律程序)",
  "subject": "水上警察情境實務(包括海巡法規、實務操作標準作業程序、人權保障與正當法律程序)",
  "source_pdf": "考古題庫\\水上警察學系\\111年\\水上警察學系情境實務(包括海巡法規、實務操作標準作業程序、人權保障與正當法律程序)\\試題.pdf",
  "file_type": "試題"
}
